<!-- TOC -->

- [目录文件类](#目录文件类)
  - [tree(打印树结构目录)](#tree打印树结构目录)
  - [chmod(修改文件权限)](#chmod修改文件权限)
  - [chown(更改文件所属用户)](#chown更改文件所属用户)
  - [硬链接和软链接](#硬链接和软链接)
    - [硬链接](#硬链接)
    - [软链接](#软链接)
  - [sed](#sed)
    - [常用选项](#常用选项)
    - [命令类别](#命令类别)
    - [追加行(a \\)](#追加行a-\\)
        - [通过行号追加](#通过行号追加)
        - [通过正则追加](#通过正则追加)
    - [日志分析](#日志分析)
  - [EOF写入文件](#eof写入文件)
    - [delimited by end-of-file (wanted `EOF')](#delimited-by-end-of-file-wanted-eof)
  - [文件切割](#文件切割)
    - [split](#split)
- [用户类](#用户类)
  - [添加](#添加)
    - [添加用户](#添加用户)
    - [新用户设置密码](#新用户设置密码)
  - [修改](#修改)
    - [修改用户名](#修改用户名)
    - [加入用户组](#加入用户组)
    - [修改用户目录](#修改用户目录)
  - [删除](#删除)
- [文件系统类](#文件系统类)
  - [tar 打包命令](#tar-打包命令)
    - [打包](#打包)
    - [解压](#解压)
  - [rsync-数据镜像备份](#rsync-数据镜像备份)
  - [pigz](#pigz)
  - [开机自动挂载硬盘](#开机自动挂载硬盘)
  - [文件服务](#文件服务)
- [软件包管理类](#软件包管理类)
  - [更新源](#更新源)
    - [ubuntu-ports和ubuntu区别](#ubuntu-ports和ubuntu区别)
  - [apt](#apt)
    - [更新软件](#更新软件)
    - [删除软件包](#删除软件包)
    - [删除ppa](#删除ppa)
      - [删除源](#删除源)
      - [/etc/apt/sources.list.d](#etcaptsourceslistd)
  - [dpkg](#dpkg)
    - [解决依赖问题](#解决依赖问题)
- [系统管理类](#系统管理类)
  - [locale](#locale)
    - [设置语言环境](#设置语言环境)
    - [设置示例](#设置示例)
    - [locale: Cannot set LC_CTYPE to default locale: No such file or directory](#locale-cannot-set-lc_ctype-to-default-locale-no-such-file-or-directory)
    - [locale-gen: command not found](#locale-gen-command-not-found)
  - [top](#top)
  - [alias 创建别名](#alias-创建别名)
    - [传递自定义参数](#传递自定义参数)
  - [echo](#echo)
  - [uname](#uname)
  - [df](#df)
  - [tzdata](#tzdata)
  - [设置虚拟内存](#设置虚拟内存)
    - [查看虚拟内存大小](#查看虚拟内存大小)
    - [交换文件](#交换文件)
      - [创建/root/swapfile文件](#创建rootswapfile文件)
      - [创建交换文件](#创建交换文件)
      - [格式化交换文件](#格式化交换文件)
      - [启用交换文件](#启用交换文件)
      - [检查虚拟内存](#检查虚拟内存)
      - [开机自动加载虚拟内存](#开机自动加载虚拟内存)
      - [停用交换文件](#停用交换文件)
  - [环境变量文件](#环境变量文件)
  - [定时任务](#定时任务)
    - [cron](#cron)
      - [安装](#安装)
      - [常用命令](#常用命令)
    - [crontab](#crontab)
      - [常用命令](#常用命令-1)
      - [crontab文件](#crontab文件)
  - [service](#service)
    - [语法](#语法)
    - [选项](#选项)
    - [参数](#参数)
    - [实例](#实例)
      - [network](#network)
- [进程管理类](#进程管理类)
  - [sleep 延迟指定时间](#sleep-延迟指定时间)
  - [ps](#ps)
    - [查看LINUX进程内存占用情况](#查看linux进程内存占用情况)
- [网络管理类](#网络管理类)
  - [127.0.0.1和0.0.0.0地址](#127001和0000地址)
  - [pingtop](#pingtop)
    - [安装](#安装-1)
    - [使用](#使用)
  - [Netplan](#netplan)
    - [备份原配置文件](#备份原配置文件)
    - [确定网络设备名称](#确定网络设备名称)
    - [确定网关地址](#确定网关地址)
    - [确定DNS地址](#确定dns地址)
    - [配置静态IP地址](#配置静态ip地址)
    - [测试配置](#测试配置)
  - [重启网络](#重启网络)
  - [开启BBR](#开启bbr)
    - [修改/etc/sysctl.conf](#修改etcsysctlconf)
    - [保存生效](#保存生效)
    - [检查BBR是否开启](#检查bbr是否开启)
    - [检查BBR是否启动成功](#检查bbr是否启动成功)
- [内核管理类](#内核管理类)
  - [内核空间(kernel)](#内核空间kernel)
  - [用户空间(rootfs)](#用户空间rootfs)
    - [根文件系统](#根文件系统)
    - [常用目录](#常用目录)
- [其他](#其他)
  - [终端](#终端)
    - [常用快捷键](#常用快捷键)
- [参考资料](#参考资料)

<!-- /TOC -->

# 目录文件类

## tree(打印树结构目录)

参数|含义
-|-
-a|打印包含隐藏文件在内的所有文件
-L n| 打印n层目录
-N|原样输出(字符按原样而不是转义八进制数字)

## chmod(修改文件权限)

> 修改文件、文件夹权限.

```
chmod 参数 XXX(权限) 文件/文件夹
```

> 参数

参数|作用
-|-
-R|修改文件夹及子文件夹权限

> 权限

XXX分别代表文件所有者、所有者所在群组以及其他用户的相关权限.

权限用数字表示,角色拥有权限即为读、写、执行三项权限值之和.

权限|权限值|说明
-|-|-
r(Read)|4|读取,对文件而言,具有读取文件内容的权限.<br>对目录来说,具有浏览目 录的权限.
w(Write)|2|写入,对文件而言,具有新增、修改文件内容的权限.<br>对目录来说,具有删除、移动目录内文件的权限.
x(Execute)|1|执行,对文件而言,具有执行文件的权限.<br>对目录了来说该用户具有进入目录的权限.

例如将foo及其子文件等设置为所有用户均可读、写、执行

```
chmod -R 777 foo/
```

## chown(更改文件所属用户)

> 更改所属用户

```
chown [-R] 账号名称:用户组名称 文件或目录
```

## 硬链接和软链接

Linux链接分两种,一种被称为硬链接(Hard Link),另一种被称为符号链接(Symbolic Link).默认情况下,ln命令产生硬链接.

### 硬链接

> 硬链接实际上是为文件建一个别名,链接文件和原文件实际上是同一个文件.

> 特点

1. 它会在链接文件处创建一个和被链接文件一样大小的文件,类似于国外网站和国内镜像的关系.
2. 硬链接占用的空间和被链接文件一样大(其实就是同一片空间)
3. 修改链接文件和被链接文件中的其中一个,另外一个随之同样发生变化
4. 硬链接的对象不能是目录,也就是说被链接文件不能为目录
5. 硬链接的两个文件是独立的两个引用计数文件,他们共用同一份数据,所以他们- 的inode节点相同.
6. 删除硬链接中的任意一个文件,另外一个文件不会被删除.没有任何影响,链接文件一样可以访问,内容和被链接文件一模一样.

### 软链接

> 通过软链接建立的链接文件与原文件并不是同一个文件,相当于原文件的快捷方式.

> 特点

0. 软连接的链接文件就是一个基本单元大小的文件,一般为3B,和被链接文件的大小没有关系.
0. 软链接的链接文件中存储的是被链接文件的元信息,路径或者inode节点.
0. 软连接的连接文件是一个独立的文件,有自己的元信息和inode节点.
0. 删除软链接的链接文件,被链接文件不会受到任何影响.
0. 删除软链接的被链接文件,链接文件会变成红色,这时打开链接文件会报错,报找不到被链接的文件这种错误.
0. 软链接可以链接任何类型的文件,包括目录和设备文件都可以作为被链接的对象.

## sed

> sed是stream editor的简称,也就是流编辑器.<br>它一次处理一行内容,处理时,把当前处理的行存储在 *临时缓冲区中*,称为 *模式空间*(pattern space),<br>接着用sed命令 *处理缓冲区中的内容*,处理完成后,把缓冲区的内容送往屏幕.


```
sed [选项] '命令' 被操作文件
```

### 常用选项

选项|作用
-|-
n|安静模式,只有经过sed特殊处理的那一行(或者动作)才会被列出来.<br>一般所有来自stdin的内容一般都会被列出到屏幕上.
e|直接在指令列模式上进行 sed 的动作编辑.
f|直接将sed的动作写在一个文件内,<br> `-f filename` 则可以执行filename内的sed命令.
r|让sed命令支持扩展的正则表达式(默认是基础正则表达式).
i|直接修改读取的文件内容,而不是由屏幕输出.


### 命令类别

命令|区别
-|-
匹配行a \s |在匹配行 *下方* **追加** 指定内容s
匹配行i \s |在匹配行 *上方* **追加** 指定内容s
匹配行c \s |将匹配行内容 **替换** 为指定内容s<br>***整行内容进行替换***
匹配行d|将匹配行进行 **删除** <br>因为是删除所以无需指定内容
匹配行p|将匹配行进行打印输出<br>p命令一般和-n选项一起使用
s/匹配文本/需替换为内容/g|在 *全局范围* 内将所有 `匹配文本` 全部替换为 `需替换为内容`<br> 最后的g是global的意思,也就是全局替换,<br> 如果不加g,则只会替换每行的第一个匹配内容

这几个命令之间有一个共同点就是在内容匹配方面,都有三种匹配方式:

0. 具体行号匹配
0. 行号范围匹配
0. 正则匹配

以命令a进行示例:

本地创建test.txt文件,并写入下面内容:

```
this is first line
this is second line
this is third line
this is fourth line
this fifth line
happy everyday
end
```

### 追加行(a \\)

a \:追加行(append), <br>a \的后面跟上字符串s(多行字符串可以用\n分隔),<br>则会在当前选择的行的后面都加上字符串s

##### 通过行号追加

```
sed '行号a \追加指定内容' 被操作文件
```

```
sed '1a \add one' test.txt
#=>
this is first line
add one
this is second line
this is third line
this is fourth line
this fifth line
happy everyday
end

```

**这里的行号既可以是具体的数值,<br>也可以表达特定的范围.**

如 `1,3`(第一行到第三行), `2,$`(第二行到最后一行中间所有的行)

##### 通过正则追加

```
sed '/正则表达式/a \追加内容' 被操作文件

```

### 日志分析

需要分析的日志,主要分为:

0. 特定时间范围内的日志
0. 包含具体关键字的日志

```
sed -n '/21\/Mar\/2019:13:24/,/21\/Mar\/2019:13:34/p' access.log >> c.log
```

## EOF写入文件

### delimited by end-of-file (wanted `EOF')

> 原因在于结尾的EOF存在多余空格

## 文件切割

### split

```
split -d -b 切割大小  切割文件  存储目录/文件名
split -d -b 1m  development.log  /home/ff4c00/test.log
```

# 用户类

## 添加

### 添加用户


```
useradd user_name
```

### 新用户设置密码

```
passwd user_name
```

## 修改


### 修改用户名

```
usermod -l new_user_name old_user_name
```

### 加入用户组

```
# 将用户 user1 加入到 users组中
usermod -g users user1
```

### 修改用户目录

```
# 将用户 user1 目录改为/users/us1
usermod -d /users/us1 user1
usermod -d /users/web_server_1 web_server_1
```

## 删除

```
userdel user_name
# -r 同时删除工作目录
```

# 文件系统类

## tar 打包命令
> 必选参数

***必选参数是独立的命令,压缩解压都要用到其中一个,可以和别的命令连用,但一次只能用其中一个.***

参数|含义
-|-
c|建立一个压缩文件的参数指令(create 的意思)
x|解开一个压缩文件的参数指令
t|查看 tarfile 里面的文件
r|向压缩归档文件末尾追加文件
u|更新原压缩包中的文件

>可选参数

下面的参数是根据需要在压缩或解压档案时可选的.

参数|含义
-|-
z|有gzip属性,即需要用 gzip 压缩
j|有bz2属性,即需要用 bzip2 压缩
Z|有compress属性的
v|压缩的过程中显示文件(显示所有过程)！这个常用,但不建议用在背景执行过程！
O|将文件解开到标准输出
f|使用档名,请留意,在f之后要立即接档名!不要再加参数!<br>例如:使用『 tar -zcvfP tfile sfile』就是错误的写法,要写成『 tar -zcvPf tfile sfile』才对喔！
p|使用原文件的原来属性(属性不会依据使用者而变)
P|可以使用绝对路径来压缩！
N|比后面接的日期(yyyy/mm/dd)还要新的才会被打包进新建的文件中<br>--exclude FILE:在压缩的过程中,不要将 FILE 打包！
C|将文件解压缩到指定文件夹

### 打包

```
tar -czf file_name.tar.gz file_name/*
```

### 解压

```
# 将文件解压到~/test目录下
tar -xf $target_file_path -C ~/test
```

## rsync-数据镜像备份

rsync命令是一个远程数据同步工具,可通过LAN/WAN快速同步多台主机间的文件.<br>
rsync使用"rsync算法"来使本地和远程两个主机之间的文件达到同步,<br>
这个算法只传送两个文件的不同部分,而不是每次都整份传送,因此速度相当快.<br>
rsync是一个功能非常强大的工具,其命令也有很多功能特色选项.

> [Linux命令大全-rsync命令](http://man.linuxde.net/rsync)

## pigz
pigz是支持并行压缩的gzip,pigz默认用当前逻辑cpu个数来并发压缩,无法检测个数的话,则默认并发8个线程,
也可以使用-p指定线程数.需要注意的是其CPU使用比较高.

## 开机自动挂载硬盘

查看硬盘uuid:

```
blkid
```

编辑启动文件:

```
sudo nano /etc/fstab
```

加上:

```bash
# UUID=硬盘uuid 挂载路径 ext4 defaults 0 0

UUID=5202aacf-9e77-4768-b4ec-d6009adbb179 /media/TMBack ext4 defaults 0 0
```

## 文件服务


# 软件包管理类

## 更新源

### ubuntu-ports和ubuntu区别

ubuntu-ports和ubuntu是指源地址中的最后层级地址:

```
http://mirrors.aliyun.com/ubuntu-ports/
http://mirrors.aliyun.com/ubuntu/
```

源地址|收录架构|收录版本|
-|-|-
ubuntu-ports|arm64<br>armhf<br>PowerPC<br>ppc64el<br>s390x|所有 Ubuntu 当前对该架构支持的版本,包括开发版
ubuntu|arm64<br>Intel x86|所有 Ubuntu 当前支持的版本,包括开发版

## apt

### 更新软件

```
sudo apt-get update;sudo apt-get upgrade;sudo apt-get dist-upgrade
```

### 删除软件包

参数|区别
-|-
remove|会删除软件包,但会保留配置文件
purge|会将软件包以及配置文件都删除

```
sudo apt-get remove package-name
sudo apt-get purge package-name
```

### 删除ppa

#### 删除源

```bash
# user/ppa-name具体如何查询有待考证
#  http://ppa.launchpad.net/wine/wine-builds/ubuntu
# 之前是通过wine/wine-builds推断出来的
sudo add-apt-repository -r ppa:user/ppa-name
```

#### /etc/apt/sources.list.d

删除相关内容

## dpkg

### 解决依赖问题

```
sudo apt-get -f -y install
sudo dpkg -i XXX.deb
```

# 系统管理类

## locale

> 用于管理系统安装的字符编码.

### 设置语言环境

```
export LC_ALL=zh_CN.UTF-8
```

### 设置示例

```
LC_COLLATE #定义该环境的排序和比较规则
LC_CTYPE #用于字符分类和字符串处理,控制所有字符的处理方式,包括字符编码,字符是单字节还是多字节,如何打印等.<br>
是最重要的一个环境变量.<br>

LC_MONETARY # 货币格式

LC_NUMERIC # 非货币的数字显示格式

LC_TIME # 时间和日期格式

LC_MESSAGES # 提示信息的语言.<br>


# 另外还有一个LANGUAGE参数,它与LC_MESSAGES相似,但如果该参数一旦设置,则LC_MESSAGES参数就会失效.<br>
 LANGUAGE参数可同时设置多种语言信息,如LANGUAGE="zh_CN.GB18030:zh_CN.GB2312:zh_CN".<br>


LANG # LC_*的默认值,是最低级别的设置,如果LC_*没有设置,则使用该值.<br>
类似于 LC_ALL

LC_ALL # 它是一个宏,如果该值设置了,则该值会覆盖所有LC_*的设置值.<br>
注意,LANG的值不受该宏影响
```

### locale: Cannot set LC_CTYPE to default locale: No such file or directory

> 本地没有相关语言包.

```
sudo locale-gen zh_CN.UTF-8
```


### locale-gen: command not found

```
sudo apt-get clean && sudo apt-get update && sudo apt-get install -y locales
```

## top

操作项|作用
-|-
Ctrl+E|切换内存展示单位

## alias 创建别名

> 用于为命令设置别名,生命周期在本次关机前有效.<br>
如果需要永久生效可以加入当前用户的.brachrc文件中.

```
# alias 别名='命令'
alias elasticsearch_start='~/space/software/elasticsearch-5.6.10/bin/elasticsearch -d'
```

### 传递自定义参数

```
rails s -p3000
alias ras='rails s -p$1'
```

## echo

常用参数|含义
-|-
-n|输出末尾禁止换行
-e|启用反斜杠转义
-E|禁用反斜杠转义(默认)



## uname

> uname用于显示电脑以及操作系统的相关信息.

参数|作用
-|-
-a|显示全部的信息
-m|显示电脑类型
-n|显示在网络上的主机名称
-r|显示操作系统的发行编号
-s|显示操作系统名称
-v|显示操作系统的版本
-p|输出处理器类型
-i|输出硬件平台
-o|输出操作系统名称

## df

> 用于报告剩余空闲磁盘空间.

参数|含义
-|-
h|以人类友好格式显示文件系统硬盘空间使用情况(默认使用1K大小的块为单位来表示使用情况).
m|以MB为单位来显示文件系统磁盘空间使用情况.
i|列出节点而不是块的使用情况.
T|显示文件系统类型.
t|仅显示指定类型的文件系统.<br>只列出ext4文件系统:<br>df -t ext4
x|从结果中去排除指定类型的文件系统.(示例参考`-t`)
hT|显示某个目录的硬盘空间使用情况以及它的挂载点.

## tzdata

> 设置系统时区

普通流程:

```
export DEBIAN_FRONTEND=noninteractive
sudo apt-get install -y tzdata
# 采用上海时区: 6,70

# 建立期望的时区链接(上海)
sudo ln -fs /usr/share/zoneinfo/Asia/Shanghai /etc/localtime

# 重新配置tzdata软件包,使得时区设置生效
sudo dpkg-reconfigure -f noninteractive tzdata

# -----
sudo apt update &&\
sudo ln -fs /usr/share/zoneinfo/Asia/Shanghai /etc/localtime &&\
sudo apt-get install -y tzdata
```

## 设置虚拟内存

> Error occurred during initialization of VM<br>
Could not reserve enough space for 2097152KB object heap

原因在于虚拟内存太小.

### 查看虚拟内存大小

```
free -m
# =>
       total used free shared buff/cache available
Mem:     923  157    8      4        758       747
Swap:      0   0     0
```

<hr>

Linux系统实现虚拟内存有两种方法:

0. 交换分区(swap分区)
0. 交换文件

### 交换文件

#### 创建/root/swapfile文件

```
sudo touch /root/swapfile
```

#### 创建交换文件

```
# if表示input_file输入文件
# of表示output_file输出文件
# bsbs表示block_size块大小,单位为百kb
# count表示计数

# 采用数据块大小为1M,数据块数目为2048,这样分配的空间就是2G大小:
sudo dd if=/dev/zero of=/root/swapfile bs=1M count=2048
```

#### 格式化交换文件

```
sudo mkswap /root/swapfile
```


#### 启用交换文件

```
sudo swapon /root/swapfile
```

#### 检查虚拟内存

```
free -m
# =>
      total used free shared buff/cache available
Mem:    923  133    9      4        781       771
Swap:  2047    0 2047

```

#### 开机自动加载虚拟内存

在/etc/fstab文件中加入如下命令:

```
sudo tee -a /etc/fstab <<-'EOF'
/root/swapfile swap swap defaults 0 0
EOF
```

重启后生效reboot

#### 停用交换文件

0. 先删除/etc/fstab文件中添加的交换文件行
0. 停用交换文件: swapoff /root/swapfile
0. 删除交换文件: rm -fr /root/swapfile

## 环境变量文件

文件名|作用
-|-
/etc/profile|此文件为系统的每个用户设置环境信息,当用户第一次登录时,该文件被执行.<br>并从/etc/profile.d目录的配置文件中搜集shell的设置.
/etc/bashrc|为每一个运行bash shell的用户执行此文件.当bash shell被打开时,该文件被读取.
~/.bash_profile|每个用户都可使用该文件输入专用于自己使用的shell信息,当用户登录时,该文件仅仅执行一次!默认情况下,他设置一些环境变量,执行用户的.bashrc文件.
~/.bashrc|该文件包含专用于你的bash shell的bash信息,当登录时以及每次打开新的shell时,该
该文件被读取.

## 定时任务

### cron

> cron是一个Linux定时执行工具,可以在无需人工干预的情况下运行作业.

#### 安装

```
sudo apt-get install cron
```

#### 常用命令

命令|作用
-|-
service cron start|启动服务
service cron stop|关闭服务
service cron restart|重启服务
service cron reload|重新载入配置
service cron status|检查状态
pgrep cron|查看是否运行

### crontab

> crontab 命令用于安装、删除或者列出用于驱动cron后台进程的表格<br>
也就是说,用户把需要执行的命令序列放到crontab文件中以获得执行,<br>
每个用户都可以有自己的crontab文件.

#### 常用命令

命令|作用
-|-
crontab -u|设定某个用户的cron服务<br>如果不使用 -u user 的话,就是表示设定自己的时程表.
crontab -l|列出某个用户cron服务的详细内容
crontab -r|删除某个用户的cron服务
crontab -e|编辑某个用户的cron服务

#### crontab文件

基本格式:
```
M H D m d cmd
```

标题|含义
-|-
M|分钟(0-59)
H|小时(0-23)
D|天(1-31)
m|月(1-12)
d|一星期内的天(0~6,0为星期天)
cmd|要运行的程序,程序被送入sh执行,<br>这个shell只有USER,HOME,SHELL这三个环境变量

## service

> service命令是Redhat Linux兼容的发行版中用来控制系统服务的实用工具,<br>
它以启动、停止、重新启动和关闭系统服务,<br>
还可以显示所有系统服务的当前状态.

### 语法

```
service(选项)(参数)
```

### 选项

选项|作用
-|-
-h|显示帮助信息
--status-all|显示所服务的状态

### 参数

0. 服务名:自动要控制的服务名，即/etc/init.d目录下的脚本文件名.
0. 控制命令:系统服务脚本支持的控制命令.

### 实例

#### network

```bash
# 查看网络状态
service network status
# 重启网络
service network restart
```

# 进程管理类

## sleep 延迟指定时间

sleep 参数n(可以为小数)

参数|说明
-|-
n|延迟n秒
nm|延迟n分钟
nh|延迟n小时
nd|延迟n天

## ps

### 查看LINUX进程内存占用情况

```
# 实现按内存排序,由大到小
ps -e -o 'pid,comm,args,pcpu,rsz,vsz,stime,user,uid' | grep oracle |  sort -nrk5
```

&emsp;|&emsp;
-|-
rsz|实际内存
vsz|进程的虚拟大小


# 网络管理类

## 127.0.0.1和0.0.0.0地址

地址|作用
-|-
127.0.0.1|回环地址<br>该地址指电脑本身地址<br>其他主机通过该地址无法访问到目标服务器
0.0.0.0|在IP数据报中只能用作源IP地址<br>在服务器中,0.0.0.0指的是本机上的所有IPV4地址<br>如果一个主机有两个IP地址,192.168.1.1 和 10.1.2.1<br>并且该主机上的一个服务监听的地址是0.0.0.0<br>那么通过两个ip地址都能够访问该服务

## pingtop

> 顾名思义,它会一次ping多台服务器,并在类似top的终端UI中显示结果.

### 安装

```
# 安装pip
sudo apt install -y python-pip
# 使用pip安装pingtop
pip install pingtop
```

### 使用

```
pingtop google.com baidu.com bing.com
```

## Netplan

> Netplan 是一款使用在终端的配置网络工具.

### 备份原配置文件

```
sudo cp  /etc/netplan/01-network-manager-all.yaml /etc/netplan/01-network-manager-all.yaml.bak
```

### 确定网络设备名称

```
ip a
```

### 确定网关地址

```
ip route show
```

### 确定DNS地址

```
cat /etc/resolv.conf | grep 'nameserver'
```

### 配置静态IP地址

```yaml
network:
  version: 2
  renderer: networkd
  ethernets:
    DEVICE_NAME: # 需要配置设备的实际名称
      dhcp4: yes/no # 是否启用 dhcp4
      addresses: [IP/NETMASK] # IP地址/掩码
      gateway4: GATEWAY # 网关的地址
      nameservers:
        Addresses: [NAMESERVER, NAMESERVER] # 由逗号分开的 DNS 服务器列表
```

### 测试配置

```
sudo netplan try
```

如果确信配置文件没有问题,可以跳过测试环节并且直接使用新的配置:

```
sudo netplan apply
```

可以使用 ip a 看看新的地址是否正确.

## 重启网络

```
sudo service networking restart
```

## 开启BBR

> Google BBR 是一款免费开源的TCP拥塞控制传输控制协议, 可以使 Linux 服务器显著提高吞吐量和减少 TCP 连接的延迟.

***内核版本需大于4.9***

### 修改/etc/sysctl.conf

```bash
sudo tee -a /etc/sysctl.conf <<-'EOF'
# 开启bbr加速
net.core.default_qdisc=fq
net.ipv4.tcp_congestion_control=bbr
EOF
```

### 保存生效

```bash
sysctl -p
```

### 检查BBR是否开启

```bash
sysctl net.ipv4.tcp_available_congestion_control
# 返回内容中包含bbr表名已开启
net.ipv4.tcp_available_congestion_control = bbr cubic reno
```

### 检查BBR是否启动成功

```bash
lsmod | grep bbr
# 返回下面内容标识启动成功
tcp_bbr                20480  14
```

# 内核管理类

## 内核空间(kernel)

> Linux内核(英语:Linux kernel)是一种开源的类Unix操作系统宏内核.<br>
整个Linux操作系统家族基于该内核部署在传统计算机平台.<br>
从技术上说,Linux 只是一个符合POSIX 标准的内核.<br>
它提供了一套应用程序接口(API),通过接口用户程序能与内核及硬件交互.<br>
仅仅一个内核并不是一套完整的操作系统.<br>
有一套基于 Linux 内核的完整操作系统叫作Linux 操作系统,或是GNU/Linux(在该系统中包含了很多GNU 计划的系统组件).


## 用户空间(rootfs)

> 尽管内核是linux的核心,但文件却是用户与操作系统交互所采用的主要工具.<br>
这对linux来说尤其如此,这是因为在UNIX传统中,它使用文件I/O机制管理硬件设备和数据文件.

### 根文件系统

> 根文件系统首先是一种文件系统,该文件系统不仅具有普通文件系统的存储数据文件的功能,<br>
但是相对于普通的文件系统,它的特殊之处在于,它是内核启动时所挂载(mount)的第一个文件系统.<br>
内核代码映像文件保存在根文件系统中,<br>
而系统引导启动程序会在根文件系统挂载之后从中把一些基本的初始化脚本和服务等加载到内存中去运行.

根文件系统包含系统启动时所必须的目录和关键性的文件,<br>
以及使其他文件系统得以挂载(mount)所必要的文件.

例如:

0. init进程的应用程序必须运行在根文件系统上.
0. 根文件系统提供了根目录“/”.
0. linux挂载分区时所依赖的信息存放于根文件系统/etc/fstab这个文件中.
0. shell命令程序必须运行在根文件系统上,譬如ls、cd等命令.

一套linux体系,只有内核本身是不能工作的,必须要rootfs(上的etc目录下的配置文件、/bin /sbin等目录下的shell命令,还有/lib目录下的库文件等···)相配合才能工作.

### 常用目录

根文件系统至少包括以下目录:

0. /etc/:存储重要的配置文件.
0. /bin/:存储常用且开机时必须用到的执行文件.
0. /sbin/:存储着开机过程中所需的系统执行文件.
0. /lib/:存储/bin/及/sbin/的执行文件所需的链接库,以及Linux的内核模块.
0. /dev/:存储设备文件.

五大目录必须存储在根文件系统上,缺一不可.

# 其他

## 终端

### 常用快捷键

快捷键|含义
-|-
C-c|终端进程或命令
C-z|将当前运行程序送到后台执行
C-a|跳转到行首
C-e|跳转到行尾
C-u|清除光标位置到行首内容
C-k|清除光标位置到行尾内容
C-w|清除光标位置到词首内容
C-y|撤销上次清除内容
C-p|查看上一个执行命令
C-n|查看下一个执行命令
C-r|搜索历史命令
C-l|清屏



# 参考资料

> [CSDN | linux 下获得当前目录,上级目录,文件夹名](https://blog.csdn.net/blog_lunatic/article/details/39339581)

> [Bash 4.0 新增的字符串大小写转换表达式](https://www.zybuluo.com/haokuixi/note/77707)

> [Linux中国 | sed 命令详解](https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NjQ4MjYwMQ==&mid=400341569&idx=3&sn=8febe5e13149dd90f890441a998e136d&mpshare=1&scene=1&srcid=0115ZifbikoWRJptuy8proKL&pass_ticket=IIhQlu%2F%2BGFc2ieUh8wpWDDo2p8dyPmno%2BrdVZWBVQGyuHosZHBALnWZPs5KVEEVz#rd)

> [CSDN | 127.0.0.1和0.0.0.0地址的区别](https://blog.csdn.net/ythunder/article/details/61931080)

> [Linux 公社 | Ubuntu报"xxx is not in the sudoers file.This incident will be reported" 错误解决方法](https://www.linuxidc.com/Linux/2016-07/133066.htm)

> [OSCHINA | EOF 后面的空格](https://my.oschina.net/huayd/blog/137214)

> [Linux 公社 | Ubuntu报"xxx is not in the sudoers file.This incident will be reported" 错误解决方法](https://www.linuxidc.com/Linux/2016-07/133066.htm)

> [Linux中国 | ping 多台服务器并在类似 top 的界面中显示](https://zhuanlan.zhihu.com/p/64915287)

> [CSDN | 在自动化运维中设置apt-get install tzdata的noninteractive方法](https://blog.csdn.net/taiyangdao/article/details/80512997)

> [CSDN | linux ps top 命令 VSZ,RSS,TTY,STAT, VIRT,RES,SHR,DATA的含义](https://blog.csdn.net/zjc156m/article/details/38920321)

> [博客园 | 查看LINUX进程内存占用情况](https://www.cnblogs.com/gaojun/p/3406096.html)

> [简书 | Linux设置虚拟内存](https://www.jianshu.com/p/fae46241ba0c)

> [博客园 | .bash_profile和.bashrc的区别(如何设置生效)](https://www.cnblogs.com/persist/p/5197561.html)

> [云网牛站 | 在Ubuntu 18.04系统中使用Netplan工具配置网络](https://ywnz.com/linuxjc/3280.html)

> [stackoverflow | docker ubuntu /bin/sh: 1: locale-gen: not found](https://stackoverflow.com/questions/39760663/docker-ubuntu-bin-sh-1-locale-gen-not-found)

> [菜鸟YY | Ubuntu 18.04/18.10开启BBR加速](https://www.noobyy.com/1245.html)

> [CSDN | 浅谈linux中的根文件系统(rootfs的原理和介绍)](https://blog.csdn.net/LEON1741/article/details/78159754)

> [维基百科 | Linux内核](https://zh.wikipedia.org/wiki/Linux%E5%86%85%E6%A0%B8)

> [Linux命令大全 | service命令](https://man.linuxde.net/service)